大覺普濟能仁玉琳琇國師語錄卷第五　幾五

嗣法門人行岳編

法語

示全菴進上座

進上座事我十年不動竿頭每為齩破拇指夏初入大雄室聞舉一歸何處話直下透脫須念自利易利人難深心大心終身誓居學地所謂證無量聖身猶未是泊頭處也。

示嵿侍司

衲僧家不為小毀小譽所動方是具正見行正行的一切去其計功謀利之心方許一切真實無時無事不快樂。

示[山*藏]侍司

在堂中不要學佛學法辯古明今當毒眼孤撑無佛無祖無人無己放出葢天葢地志氣來東弗于逮橫身西瞿耶尼展脚南贍部洲啜飯北鬱單越撒溺語默超越常情動止迥殊舊習天神捧華無路人鬼覻捕無門果能如是不變不雜等閒舉起鈍刀子也能殺也能活也能照人肝膽也能穪人伎倆把從上千七百老古錐遺下一言半句或是作家相見或是出格提持或嚴密或危險或泥中有刺或沙裏無油或人目為誵訛或人目為奇特千岐萬別駭狀奇音逢著箇鈍刀子自然如庖丁之解牛由基之繞樹豈他穿窬擔板亂統支離者可同年而語哉然猶未也并知山僧與麼庭訓亦是憐兒不覺醜方是有氣性衲子祖師云行解相應名之曰祖又曰明道者多行道者少如斯料簡豈是等閒今時有等無忌憚者擬為佛祖苗裔得些見地全不修省難免道力不勝業力又安望其透末後句向上關哉戒之勉之。

示岳書狀

余生平無甚長處秪不記古今隻言片字生平亦有自負處不學他諸方佛法噫安得不記人言句者聆我斯言乎書付行岳以示千百年知音者。

示嵿侍司

禪和家善用心難善用心的得正悟難得正悟的打脫見地難打脫見地的不走作難翻此四難為四易則自利利他一切了辨。

古人道數十年尚有走作或云我數十年方打成一片成片者無論矣未成片者但把曹谿云什麼物恁麼來隨時覺察管教衲僧行處如火消冰。

示峰首座

長沙岑禪師因秀才看千佛名經問曰百千諸佛但見其名未審居何國土還化物也無岑曰黃鶴樓崔顥題後秀才還曾題也未曰未曾曰得閒題取一篇好如斯荅話非大有福慧人不能。

示慰我望維那

有意味處切忌貪戀絕依倚時努力進步能如是行必慰我之所望也。

示祈遠唐居士

工夫做到疑情發不起則已到門頭此時不用性急不得回顧不得貪戀須連那得知疑情發不起的念頭亦不起只恁麼去冷眼忽開入得門轉得身根性果利便會開大口吸盡五湖水從前透不過的誵訛公案管教七通八達到者田地切須時刻親近正知正見大人受得他惡辣鉗錘透過未後牢關方得大受用大自在大解脫大如意超古超今越佛越祖見過於師端可傳受為法門大樹蔭覆一切人去不然總無實用。

示不妄是知山

三家邨裏走出來別無長處一身呆剃髮未經八十日秪合鋤山與斫柴何事隨堂學坐究驀然撞采笑開口此事本來太易易打七得來未唧[口*留]重喫烏藤動萬千最難學是報恩禪要令山僧滿口許須教佛祖無住處超宗異目亦非難好把身心同鐵鑄。

示松水禪人

凡有所重即成窠臼此學者萬古之龜鑑汝今痛念生死須猛著精彩親見含裏十方廣大心體不可在一念不生時執方便為究竟尊宿指示人叅父母未生前話廼真屈曲垂慈耳核實而論直饒借未生前為入路即見本來面目正好朝打三千暮打八百况佇思停機乎戒之勉之。

示寂菴洽徒

須會古人無背面句一而不一異而不異穿鑿顢頇時流大弊。

言須可行行須可言見說兩到行解相應無愧屋漏嫓媺古人。

衲僧家行事當直遂己志如此自利如此利人難忍能忍難為能為應緣接物不隨波上下有愧獨知是非毀譽付之何有。

示誠先沈居士

四大各歸妄身本空前境不來妄心本無且道居士面目何在咄莫謂無心云是道無心正隔萬重關若向者裏見得透吐得氣便可與雲門老子把臂同行將三門來燈籠上是甚熱碗鳴聲如或不然跛脚阿師跳在居士眼皮上呈十八變還見麼。

示超默

後生可畏既信向法門須先識因果明罪福視世味若嚼蠟觀身相等空華諸惡不作眾善奉行然後遇明眼人一指一撥自然情盡光圓多見世人通身墮在五欲坑內人天路上尚是站脚不穩妄欲插入佛祖位中可發一笑信筆書此惟自重自勉。

示䒢谿森上座

䒢谿森上座一見投機結制後十日偶閱宗門統要出公案十則令上座拈頌端能不負先聖有益後賢因說偈證之偈曰青竿一擲碧潭渾再擲千峰雷雨腥寄語南山白額虎我欲推蓬最上層。

示韞荊壁上座

壁上座多年叅學真切為己不肯輕發躁露迨叅我大雄一見得之累呼入室因命尅期取證不一日捉敗趙州驚人之句皆從實地中流出舉古人公案驗之悉能不為語縛且志願遠大惟視人如己豁達大度當為佛祖出氣可耳。

示徤禪人

古德削骨還父削肉還母方現全身為親說法此間學者須是削骨還父削肉還母克現全身方能聞我說法。

為行燭剗草

寸[糸*系]墨墨隱全形兩眼清清水浪行今日一刀齊斷取本來空廓好分明驀喝一喝。

示求摩頂

檀越求摩頂授記師云你見本來面目麼檀越應諾師展手摩空云我與你摩頂竟。

示超源芟染

信為道元功德母篤信好學超佛祖看取千[糸*系]頓斷時大丈夫兒我真我名汝曰超源字汝曰洞悟。

示復行者

清淨三業讀誦大乘讀而無讀誦而無誦見思路絕言語道斷[書-曰+皿]十方世界是沙門一隻眼雪峰多口不得趙州插足不入祇愁活不得死不怕死不得活。

示西塢古樵謹塔主

住在塔院當時時見祖師一草一木皆演法音一動一靜無非佛事轉一切境勿為一切境轉用一切時勿為一切時用斯真大丈夫不忝為佛祖兒孫也。

自勵四誓

一誓不與本分間隔作一佛事乃至一稱一禮一誓不與本分間隔為一人乃至交一言一誓不與本分間隔閱一書作一字一誓不與本分間隔一坐立一譚笑。

丙申三誓

重佛祖慧命故立此三誓一非透向上關者即精明教理誓不獎借一非透向上關者即精通文學誓不獎借一非透向上關者即富有福德誓不獎借。

客問

客問學道如何不蹉路曰善哉問世之不叅涅槃堂裏禪者難乎其不蹉路矣雖然當今傳法者徧界方行等慈不擇淨穢開闡無遮度諸疑謗先進者以廣接為心後進者以易入為事知名盛而實衰辯名似而實非者難道全無敢謂罕有吾言之安足為人重而可與子深言之也哉客固請曰如子之不以人廢言吾姑與子漫言之學道欲無首越之燕之歎第一須發心諦當或志小見近圖作世間善人只消讀治世聖賢之書行治世聖賢之事或遵行如來權教法門助其修省亦有益無損若欲究竟出世無上妙道當顓為生死始得顓為生死則博聞強記如慶喜一問十荅如香嚴百鳥銜華如牛頭千指遶座如夾山尚須捨己從人况降斯而下者乎不為生死必尚知見此道不屬知見不為生死必務功能此道不屬功能不為生死必慕豪放此道不屬豪放一尚知見務功能慕豪放則非愚即狂成魔落外善因而招惡果多自不顓為生死學道者而成豈不一蹉永蹉哉第二須工夫諦當既為生死發心學道可不返躬自省果能具大根器一聞千悟也未若也未能須叅一句話頭一日不透一日叅一月不透一月叅一年不透一年叅一生不透一生叅今生不透來生叅永無退失永無改變方謂之諦當工夫叅定一句話頭便是斬知見稠林之利刃渡生死苦海之慈航解雜毒入心之聖藥指萬古迷津之導師不集善而自集不斷惡而自斷不持戒而自戒不習定而自定不修慧而自慧不課佛而自課不誦經而即誦不求生勝處而自生勝處不求多善友而自多善友本不求譽亦莫可毀如是顓一如是精進如是久遠縱未發明亦現在可為後學規模將來必得佛祖心髓倘名色為生死學道而起傍疑求別助生異見多外驚憚艱辛喜快便管教百妄交集其蹉可勝言哉第三須悟處諦當既顓為生死純一叅究必待工窮力極時至理彰命根斷本來面目現不疑生死不疑古今不墮坑落塹不彊作主宰不認識神不䧟空豁不涉矯亂不入邪師圈繢不犯明眼料簡儻魚目為珠瞌睡當死以鹵莾承當為有力量以硬差排為不疑以麤放狂亂為大機大用以顢頇為透脫無餘竿頭宜進而不進言句應叅而不叅不煩穿鑿而穿鑿不可抹殺而抹殺入門一蹉異解雜陳所謂可痛哭流涕長太息者非此類乎第四須師承諦當非但無真傳杜撰阿師不可承虗接響即沿流不斷者亦須察其行實不擔條斷貫索謬自主張蹉過師家相為處否不孤負師家腦後深錐否洞明從上綱宗否不施為偏重瞎人眼目否若無真正作家宗師為之打瞎頂門眼奪却肘後符則雖有實悟自了則可為人則禍生儻若己見既偏投人又謬自方空豁復向瞎棒瞎喝下似水合水如空合空謬執金剛寶劍斬盡一切為實不知我王庫內無如是刀盲引眾盲江河日下或自入處廉纖沾著邪知惡解家滋味邪毒入心如油入麫更或不知錯認漫云自肯不受人究竟謂之不被他轉却又或云我見處是的只要行履了此等何足挂之齒頰第五須末後諦當末後一句始到牢關靈龜負圖自取喪身之兆不透末後牢關而言得大機大用不透末後牢關而言具本分草料其不為麤惡狂徒者鮮矣不透此關有正悟者猶可為一時唱導之師如無正悟不知有此關者其於古人叅悟與悟後重疑不移前作後指悟為迷者鮮矣謗先聖誤後人皆繇不知向上一關可不畏懼乎自利不全利人不足皆繇不透向上一關可不惕厲乎第六須修道諦當雖發心諦當工夫諦當悟處諦當師承諦當末後透脫諦當更須自己覺察是頓悟頓修根器否是果地善知識否打成一片速於香林否不走作過涌泉否現業流識淨盡否事事無礙否行解相應名之為祖試看先宗是何標格第七須為人諦當不可有實法與人不可騙人云有方便助汝易入不可教人不叅死話頭决要人真叅决要人實悟决要人悟後達向上關棙决以見性謂之悟不可輕意牢籠人於人認識之謬哄云有省於人向念未生時認妄為真印云有入圖一時門庭熱閙不顧展轉誤賺邪法縱橫病發於此寧絕嗣不亂傳方謂之為人諦當前六種不諦當則自錯後一種不諦當則錯人良藥苦口忠言逆耳憐子請之誠而示之甚弗輕以語人。

客問士大夫可學道乎曰噫難言之矣士大夫不可學道乎曰噫是何言歟客曰師半肯半不肯何也曰吾明語子世之言道者不一教子問道於我豈非以了生脫死見性成佛之道乎此道不可以有心得不可以無心求離婁無以用其明師曠無以用其牕公輸子無以用其巧甯武子無以用其愚不能忘身不可以學道不能忘心不可以學道不能忘世不可以學道名不能忘不可以學道利不能忘不可以學道妻孥眷屬不忘不可以學道家園事業不忘不可以學道知見不忘不可以學道記習不忘不可以學道喜有靠傍不可以學道貪易畏難不可以學道而士大夫果能如是乎儻把智慧不向他處唐喪猛看破此身虗幻一息不來即便敗壞此身尚爾無可把捉身外更有何可留戀努力向天地未成人物未立自己身心亦無之前一回證自廣大性體方知自性本自清淨本自具足本自不生滅自天子以至於庶人無一不宜為無一不可到豈士大夫而云不可學道耶。

機緣(一)

僧問如何是函葢乾坤句師鼓腹云我容得你者些人萬萬千進云如何是截斷眾流句師云趕得你無脚跑進云如何是隨波逐浪句師云容你在者裏立片時。

師問僧玄沙是汝虎話你如何會僧舒五指云牙爪齊露師便打復示偈云生平不出嶺一語古今傳明眼人難會君須向上看。

師問僧云向父母未生前道將一句來進云八角磨盤空裏走師指香盒云者是什麼僧擬議師便打僧無語師云真誠莫作小兒嬉。

問行堂云飯桶裏多少達磨眼睛堂罔措問火頭三世諸佛向火燄裏說法還端的也未頭亦罔措師指傍立一僧云惟有者箇師僧解荅話便歸方丈。

園頭問和尚病好了麼師云我從來不病有何好不好進云某甲不能親近得和尚師云我日日在你園中。

退菴呈世尊拈花頌云倚天長劍露鋒鋩拈出何人敢近傍潦倒飲光輕觸著面門血濺太郎當師云只見錐頭利不見鑿頭方進云却被和尚看破師面壁云誰人知此意令我憶龐公。

僧問如何是有拄杖子與拄杖子師云長安風月貫今昔那箇兒童摸壁行進云如何是無拄杖子奪却柱杖子師云多少人飯籮邊餓死。

師還江上度親張靜涵老居士過訪十方菴話次伸問塵勞中如何得本師云居士者一問從那裏來士無語師云昔雲棲大師雖不主持宗門指示人叅究却甚諦當嘗盛稱人著述之妙末後提撕有云須看者叚光明從何處流出於此著眼便是得本之捷徑士云如何用力師云者箇代居士不得。

師一日入庫房指團子問庫頭吸盡西江即不問你試吞却者兩籮團子看進云吞却了也師云大眾喫箇什麼頭荅不契師自代云樂則同歡。

僧問不與萬法為侶的是誰師云桌子板凳。

韞荊壁人精進三次日上方丈云某有箇見處師云狗子為甚無佛性韞拳師肋下云一向在趙州處落節今日在和尚處㧞本師便推出次日復入師云盡大地火發得何三昧不被燒却進云特來度夏師便喝壁呈頌云圓似滿月圓寬同大虗寬歷劫無姓氏從來絕躋攀聖凡由此出剎海在伊安始終無變異觸處善隨緣師云還會適來一喝麼壁便出。

師從龍淵歸問侍司云你十二時中還見念頭起處麼進云念頭了不可得更覓什麼起處師云我適來見一塊石有九十九條縫。

修殿公務作禮師云釋迦老子向灰瓦上轉大法輪什麼人得聞眾無語師云好生看取壁侍司作禮云請和尚荅一轉語師云問將來進云聞的事作麼生師云逼塞虗空無縫殿東西南北月輪紅。

江上歸師問眾云大地無寸土是什麼人境界一僧進云和尚家風師云如何大地無寸土是山僧家風僧不能荅師代云常州湖州杭州。

僧問大地山河即不問一毛頭上事如何師云吞取七箇八箇進云不會師云吐却兩箇三箇。

僧問如何是萬法歸一師云天圓地方進云一歸何處師云地方天圓。

僧問百千法門無量妙義如何是第一義師云橫七豎八。

問如何是本來面目師舉扇示云不得喚作扇僧禮拜師云伶俐衲僧。

問前不得後不得時如何是出身處師云前去佛殿後去東司為甚不得。

問僧父母未生前道來僧以手外拱云遍界不曾藏師云遍界不曾藏因甚偏向那邊僧無語師云何不道某甲指東畫西。

僧叅師云承你遠來無可供養將五間禪堂與你一口吞却進云大地無寸土吞箇什麼師云多少人恁麼道苕箒柄各打三十了也。

僧問一塵透脫千界光輝為甚十聖三賢不明斯旨師云你莫管他十聖三賢且道虗空作麼生證進云覓虗空了不可得師云恰是進云和尚是大善知識師云正要你檢點僧擬議師云直透萬重關莫住青霄裏。

師問圓證堂寮主云香爐幾時成佛進云成佛久矣師云昨夜被虗空壓碎你還知麼僧擬議師云脫空妄語漢。

師雲覆菴歸侍司中路接師云你來得遲將前面遠山與你作點心侍擬議師以拄杖驀面劃一劃云再加一分䞋錢進云也不得將別人家物作人情師云不但䞋錢點心也消受不起。

師在磬山為侍者夜則隨堂坐香一夕未開靜即進方丈老和尚見云今日香完何早師云自是我不去坐也尚云見甚道理不去坐師云即今亦無不坐尚驀拈案上石屋錄問云者個是甚麼師云却請和尚道尚云你不道教老僧道師云情知和尚不敢道尚云石屋錄我為甚不敢道師云隨他去也尚云贓誣老僧師者裏透不過直得大淚如雨一晚目不交睫立尚單側竟忘入寮至五鼓尚呼云不用急我為你舉則古話昔日龐居士初見人時也似你一般孤孤迥迥開口便問人不與萬法為侶者是誰馬祖當時為甚蹋向前一步云待汝一口吸[書-曰+皿]西江水即與汝道師云某有一頌尚云汝頌云何師呈頌云不侶萬法的為誰誰亦不立始親渠有意馳求轉暌隔無心識得不相違尚云不問你不侶萬法要你會一口吸盡西江水師於言下大悟廼拂袖而出尚後凡有徵詰師皆當機不讓尚廼深肯有再來之稱。

師歸報恩眾叅師拈拄杖云先師和尚今日在山僧拄杖頭上示現全身舉揚大法還有共見共聞的麼出來互相激揚僧出師便打又僧請益臨濟照用師卓拄杖云喚作拄杖子又是先師和尚喚作先師和尚又是拄杖子汝作麼生分析僧喝師便打僧又喝師直打出法堂。

茶頭作禮師舉杖問云趙州茶報恩棒你試齩嚼看孰苦執甜頭擬議師以杖趁出僧述從前工夫師隱几而臥僧述畢師云我適來困你說甚麼僧無語師趁出。

師在古山禪院因侍者還山自持裹脚布往洗一僧迎拜求開示師云洗裹脚去僧接得喜躍而去師大笑僧洗淨持來師接云會麼僧云是教學人淨除垢污師云恁麼汝只會洗裹脚。

俗士跪求開示師云起來了與你道士起師便出。

僧胡跪云求和尚慈悲師云我無慈悲進云和尚不慈悲教某甲如何師云教你橫又橫不得豎又豎不得。

僧號無字師問旁僧云如何號無字進云因叅無字故以為號師笑云叅乾矢橛時如何。

僧甫出家即掩關寄偈求開示師批遠云汝病甚拙速來猶可救僧破關來求救師云我救汝已竟。

問㘞地一聲時如何師云慚惶殺人。

師問慧遠進堂幾日了成得什麼事遠舉脚云草鞵破也師云昨日有人與麼道三十棒趁去也遠作掩耳勢師喝出。

問如何是學人安身立命處師云者裏無你安身處進云教某甲畢竟作麼生師云教你進又進不得退又退不得。

普慧問某甲得箇惡夢師低頭休去慧在方丈前呌喚師喚入云是你呌喚麼進云是師便打。

師問僧多少年紀了進云三十二師云那裏人進云長興師展兩指云者個指頭為甚短者個指頭為甚長僧無語師云適來一一荅得問你兩個指頭便荅不得拈杖便打。

僧問某甲生死不明求和尚開示師云青頭白臉禪和子對人說鬼話進云不會師云得與麼沒廉恥。

僧問學人大事不明求和尚開示師云十二時中如死人作活去。

無塵問如何是定師云顛顛倒倒進云如何是慧師云愚愚癡癡進云如何是定慧總持師云又顛倒又愚癡。

僧叅師問云那裏來進云淮安師豎拳云淮安有者個麼進云某甲初出門師云家裏事也不知。

僧問如何是本來面目師云兩眼一鼻。

僧問如何是奪人不奪境師云洪武門前紅檔中進云如何是奪境不奪人師云踢破鴻門樊噲怒進云如何是人境兩俱奪師云推倒須彌山捏殺恒沙佛進云如何是人境俱不奪師云一華一國土一葉一釋迦進云四句已蒙師指示末後一句事如何師便喝。

打七次師徵僧云如何是本來面目進云拄天拄地師舉杖云者個是什麼進云識破不值半文錢師便喝翌日呈頌云本來面目真奇特古今千聖難捉得血氣丈夫看破了含容沙界無得失師示之云本來面目無奇特黧奴白牯何得失衲僧漫言看破了青藜拄杖打一百知痛癢羞不輟二祖當年依位立。

師指庭梅問僧云古人若為道時人見此一株華如夢相似進云某甲不見師云不得在者裏妝盲作聾便趁出又僧請益師云會得同根兼一體方好前來喫蒺藜僧擬議師便打。

師洗手次僧問某數千里來特求開示師云却值山僧洗手。

守塔次僧叅師云還見先老和尚麼進云何得當面諱却師云作家禪客僧作禮云謝和尚慈悲師云得個驢兒便喜歡又僧叅師云如何是沙門眼進云不會師云挑土去。

師問白車黑豆未生芽時如何進云葉徧十方師云已生後如何進云寂寂地師云生與未生相去幾何進云一串穿却師便喝車禮拜。

僧請益臨濟三玄三要話師云臨濟無此語莫謗臨濟好。

僧問如何是終日焚香擇火不知身是道塲師云近進云如何是終日焚香擇火不知真個道塲師云普進云如何是終日焚香擇火不知焚香擇火師云別進云如何是老僧年來無事一味焚香擇火師云收進云如何是千語千當不如一默師云毒。

師問雲居百丈有省如何是他省處進云十字街頭遇父親師云你何不道打失鼻頭張大口進云有理不在高聲師云捲却拜單呢進云俊鷂撲天飛師云又道有理不在高聲師又問百丈云即此用離此用馬祖挂拂舊處馬祖云即此用離此用百丈亦挂拂舊處為甚却與他一喝進云虎頭虎尾一時收師云百丈已有省解捲席解挂拂如何又道於此三日耳聾進云不是個中人不知師云雪竇云大冶精金應無變色呢進云千峰勢倒嶽邊止萬派聲歸海上消師云張無盡如何不肯他進云情知他是個俗人師云大慧為甚却肯無盡進云偶爾成文師云你若作大慧時如何進云居士更須喫棒始得師云我道許他各具一隻眼居禮拜師云你作無盡時如何進云某甲今日耳聾師云何不道下官造次。

眾僧新進堂叅師云此間禪堂如百沸鑊湯諸上座於中須自知冷煖眾無語師云久立珍重。

䒢谿森入室師令頌本來面目䒢進頌云苕谿寂寂水潺潺萬疊層巒一境閒乍雨乍晴雲散合滿天風月到人間師云與汝三十棒。

森知客入室師云古人道悟則不無怎奈落第二頭既是悟了因甚落第二頭進云為有悟在師便喝。

緯書記作禮師指庭前石云他叅得禪麼進云叅參得師云你叅得麼緯擬議師云分明無彼此擬議便誵訛。

僧叅問兩度大雄門庭高峻聲未絕師便云為什麼當面蹉過。

師指露柱問僧者柱有九千九百九十九隻眼睛你曾數過麼進云不會師云你進堂幾時了進云半月師云念汝未久。

師問僧蟭螟蟲吞却南山白額[書-曰+皿]大地人寒毛卓朔阿誰解得者塲閙僧擬議師云幾人於此茫然。

僧經行次師一拳打倒云髑髏粉碎時如何僧擬議師復與一拳。

收飯僧乞開示師云三年後為汝劈破髑髏僧作禮師云十字路口莫蹉過周顛僊廼說偈云大好周顛僊宛有大人作打破一桶篐一桶報太平。

師問僧山僧手中香板穿却常住七個禪和子鼻孔遶四天下三匝為甚一個不知進云和尚得恁老婆心師休去。

師問僧庭前梅樹穿却兩個禪和子鼻孔遶四天下七匝為什麼沒有人知進云謝和尚指示師云山僧罪過。

僧問見性成佛如何是性師云江上祥雲滿。

師問京書記昔日那吒太子析骨還父析肉還母然後現全身為父母說法大雄今日開爐上座入爐全身鍛過荅得一語我便肯你進云今日好雨師云眾生顛倒迷己逐物進云者是什麼所在說己說物師云天帝與東海龍王同時設供上座赴阿誰請進云一口吞却師云饞嘴禪和又云天供龍供許你一齊吞禪堂許多大眾向那裏撒溺京良久師喝云者鈍漢。

師問僧證得虗空時無是無非法你作麼生會進云全體獨露師喝云墮坑落塹小闍黎笑倒山僧麤竹篦。

師問僧錢塘江火發燒得東嶽齊天大帝額頭汗出北海龍王替他打醮直令西嶽華山觀裏一百二十個道士手忙脚亂且道甚人解得者塲熱閙進云大家在者裏師云放汝三十棒。

大覺普濟能仁玉琳琇國師語錄卷第五

音釋

騖

(無暮切音務)。

繢

(胡對切音會)。

睫

(即涉切音接)。

賺

(牀陷切)。

大覺普濟能仁玉琳琇國師語錄卷第六　幾六

嗣法門人行岳編

機緣(二)

眾僧叅師顧左立大眾云春雨連綿炊煙欲斷行脚須具行脚眼來此苦寒所在作甚麼一僧進云久仰和尚得得而來伏望大開甘露門慈悲攝受師云恁麼則饑時饑殺闍黎渴時渴殺闍黎師復顧右立大眾云不惟柴米艱辛而且出坡辛苦你們又來作麼眾無語師云既到者裏大家挑幾擔石頭。

師與一秀才話次謂云你合會得天地同根萬物一體進云某甲何嘗不會師云為甚殺生食肉。

二僧叅師豎拄杖云是什麼一僧仰視師打云蠻大拄杖也不識一僧云荼毒鼓師打云皮下有血麼。

師洗手次問侍司云瓦盆走入你鼻孔你鼻孔在我手巾裏打坐荅云恩大難醻師云只恐不是玉是玉也大奇進云和尚也須著眼始得師笑云山僧如千里之駒未免一蹶。

師指露柱問僧云兩個露柱三千三百九十九個眼睛且道那邊多一隻那邊少一隻僧無語師云水寒魚不食滿船空月明師在報恩客寮問僧你道我者裏將甚麼請客僧荅不契師自代云碗碗烈火。

知屋問如何是佛師云枋是匾的柱是圓的進云如何是法師云牕是亮的門是暗的進云如何是僧師云頭是光的脚是赤的。

師拈扇示侍者云古人道青絹扇子足風凉你作麼會進云以實供通師云如何是以實供通的事進云青絹扇子足風凉師云是你以實供通進云和尚又作麼生師袖扇云會麼。

徑山僧叅師云在徑山多少時進云若干時師云山上有鯉魚麼進云初學不會師云國一禪師在汝脚底。

七僧入室久立師云難難難七石油蔴樹上攤眾無語一僧問如何是西來大意師云橄欖兩頭尖問萬里無雲時如何師云青天也須喫棒進云朗月當空又作麼生師云階下漢問如何是須彌山師云腰纏日月頂住諸天問狗子還有佛性也無師云有進云趙州為甚道無師云趙州道無山僧道有問一念未生前如何是本來面目師云描也描不成畫也畫不就眾擬退師云且住良久云難難難七石油蔴樹上攤驀歸寢室。

丙申夏過大雄師落藥師堂柴頭問生死不明求和尚開示師云你走路不要動脚砍柴不要動手說話不要動口。

茶頭問生死不明乞和尚開示師云三口茶鍋兩口破頭擬議師掌云打濕眉毛也不知。

僧問叅話頭直下空豁豁地為甚麼不識本來面目師云我近日牙疼鈍置許多人問某甲昨夜得一夢凡聖都在者裏師云開眼夢語僧無語又僧出作禮師云適纔那僧道凡聖都在者裏你道者裏是甚麼所在進云莫不是方丈師云你也開眼作夢僧無語師云與那僧一阬埋却。

山西僧問祖師西來直指人心如何是學人自心師云五臺山頂浪滔天。

問己事未明如何用心得徹悟去師舉扇云扇子十六根骨進云離心意識作麼生叅師指墜云此是奇南香墜進云向上還有事也無師云穿却你鼻孔刺瞎你眼睛眾叅師云諸人從實道看是有眉毛的是沒眉毛的一僧云有眉毛的師云快須拈却一僧云眉毛穿却鼻孔師云矢上加尖眾擬議師旋風打散。

眾僧參師竪柱杖一僧跪求細開示師云舉不顧即差互一僧云是拄杖子師云點汙了也一僧云謝和尚證明師云順朱填墨一僧云不會師云刺破汝眼睛一僧佇立師云幾人於此茫然一僧禮拜師云一箭射一羣。

師問僧十二時中如何用心進云學人不會師云我正要箇不會的與露柱作伴僧禮拜立師云一對木頭。

道信江居士求開示師云你還信得自己是佛麼進云信得師云信得無眼耳鼻舌身意麼進云信得師竪拳云喚者箇作什麼士無語師云了得一切信得自己。

火頭問柴盡燄絕時如何師云直歲打普請梆進云大地無寸土向什麼處斫師云摸摸眉毛看頭擬議師便喝。

僧呈香嚴上樹頌未云枝頭盡是忠腸血莫認楊花當紫羢師徵云你那見他忠腸血進云看破了也師云又認楊花當紫羢師至圓證堂問東單是甚執事進云起造公務又問西單呢進云日用公務師指中云三尊佛呢眾無語。

師至大義堂問田寮今日作什麼進云戽水問柴寮上山麼進云上山又問園寮今日作什麼進云鋤地師指中云觀音菩薩呢眾無語師良久云我道田寮也不曾戽水柴寮也不曾上山園寮也不曾鋤地惟有觀音菩薩忙碌碌地。

師謂僧云我有一方濟世大黃八兩水二碗濃煎頓服你肯喫麼進云某甲無病師云再加四兩一居士作禮云且喜醫王出世師云服後如何進云作風作顛師良久云我不荅是肯你不肯你進云待肯堪作甚麼師云渣再煎進云請師珍重師大笑師到大雄問觀堂僧那裏人進云溫州人師云你認得永嘉大師麼僧無語師云永嘉大師在你脚底又問一僧那裏人進云溫州人師云你道永嘉大師為甚在你鄉里脚底僧亦無語師云又是一箇瞎漢又問眾僧云昔有人問雲門樹凋葉落時如何門云體露金風汝等作麼生會眾無語師云樵柴時鋤山時種園時打飯時不要蹉過雲門老子眾作禮起師云將謂吾辜負汝便出堂。

師一晚落堂云古者道上上等人閉門打睡接中等的人要開了門接下下等人要下階去接我却道上上等人落堂來接眾無語師顧侍者云你何不道請和尚閉門打睡去。

僧叅師問那裏人進云宜興人師云銅棺山高多少進云不曉得師云你不是宜興人。

僧叅師問潑面春風還有吹不著者麼進云謝師垂問師云面皮厚多少僧拂袖出師云恰是。

檀越問如何是本來面目師云喫茶不濕口。

癸卯秋舟次荊溪梁溪間見一菴門聯云有水皆含月無山不帶雲師顧船頭煎茶行者云此妄言綺語行者曰何也師指茶具云銚中有月否行者揭開銚葢師云太費力生一北來行者從旁作禮云無水有月否師以手作月勢云凉生生爍汝面門者作禮師云汝只知箇作禮進云禮拜無不是道師云熱饅頭不喫却想冷餑餑。

藏堂大眾叅師云簡藏若見有一字即墮地獄如箭射眾作禮師云金輪峰下不是人間。

師舉破塵出經卷乃竪起扇子問僧云者箇是塵作麼生破一僧云正是學人疑處師云何不道某甲秪見經卷不見扇子又喫茶次舉起茶鍾問僧云者箇是塵作麼生破僧無語師云何不道某甲終不敢向四威儀中見和尚又有僧進云虗空粉碎大地平沉師云你祖翁墳墓呢。

僧作禮師云祖師在你眉毛上僧無語師云却在你脚底下。

關中僧叅師云佛法長安有。

僧問大通智勝佛十劫坐道塲為甚佛法不現前師云瞌睡進云秪如現前大眾安禪打坐與古人是同是別師云大開兩眼進云如是則千古意分明去也師云自領去。

問僧昨者有居士請益曾向他道請與露柱同叅汝代進語看進云小出大遇師云何不道直透萬重關不住青霄內。

問菜頭菜藍裏多少祖師頭無語師云鈍置祖師。

問僧如何道鐵蛇鑽入海撞倒須彌山進云棒打石人頭嚗嚗論實事師云怎見得是實僧作禮師云何不道開山祖師面目現在。

千丈巖僧叅師問如何是祖師西來意僧無語師云石頭古怪松奇特。

眾僧叅師云鐵蛇橫古路僧無語師云識法者懼。

僧問和尚云切虗空為細末攝大地入一毫學人向何處安身立命師云一莖兩莖斜僧無語師云何為竹拍不響。

大智寮僧問看未生前逼拶到身心不可得如何行持師云露柱前觸目菩提進云和尚工夫說中道妄認四大為自身相見聞覺知為自心相除此二途向何處著落師云山牆後圓光萬丈。

全知藏收米回師指紗燈上牧牛圖問云燈上為甚麼有許多牛藏禮拜云總不出者一頭師笑云者樣辛苦又喫此一鞭。

師喫茶次顧侍僧云兩箇圓眼核誰賔誰主侍云賔則總賔主則總主師云如何總賔侍荅不契師代云明似鏡又問如何總主荅亦不契師代云黑似漆。

僧叅師云欲識永明旨門前一湖水日照光明生風吹波浪起明甚麼邊事進云永明大師一時方便師云何不道面目現在問火頭火燄上誰轉法輪頭禮拜師云三世諸佛在汝脚底。

僧呈偈有踢翻須彌語師云只如旭日峰作麼生翻轉進云拋却旭日峰請和尚鑑師云何不道喚什麼作旭日峰僧禮拜師云佛法世法一齊放却去眼空四海去并眼亦擉瞎去。

四僧叅師問一僧云如何是道僧禮拜師云何不道步步蹋著實地來問第二僧你試道看僧云初叅師云何不道同行不同步又問僧如何是禪二僧同作禮師云何不道此去禹航一百二。

僧問古人為何立雪齊腰進云不入虎穴焉得虎子師云笑倒嵩山數十峰。

頌古

舉趙州問南泉知有的人向甚處去泉云山前檀越家作一頭水牯牛去州作禮云謝師指示泉云昨夜三更月到牕。

雪中春色梅梢見黃鳥聲聞意氣新意氣新誰知黃鳥笑聲頻說與風流明敏者眼從今日碧華自去年馨

舉歸宗常禪師素與南泉同行忽一日相別煎茶次南泉問曰從來與師兄商量語句彼此已知或後有人問畢竟事作麼生宗曰者一片地大好築菴泉曰築菴且置畢竟事作麼生宗打翻茶銚便起泉曰師兄喫茶了普願未喫宗曰作者箇說話滴水也難消。

賔則始終賔主則始終主金鎚各逞藏鋒技父子不傳兄弟同氣和烟搭在玉欄干上苑垂楊鳥深處

舉陸亘大夫向南泉云肇法師也甚奇怪解道天地與我同根萬物與我一體泉指牡円華云大夫時人見此一株華如夢相似。

一枝華發十分春覩徹根源把玩新堪羨大夫打失鼻共來笑傲古今人

舉僧問疎山禪師如何是法身山云枯椿如何是法身向上事山云非枯椿。

一拳拳倒黃鶴樓一踢踢翻鸚鵡洲有意氣時添意氣不風流處也風流

舉慈明祖師僧問閙中取靜時如何云頭枕布袋。

悟入汾陽鞋穿足裂塞却口門出廣長舌如鐘在虡小大徐疾有扣斯應渾身金石三玄彈指四看語默易知難會易見難識蓮棹洛伽雲開兜率

舉溈山有句無句公案。

二八嬌姝閨閤中錦帳珠簾隱玉容癡郎把玩簾和帳秪堪一笑動悲風至今逐塊韓盧隊怎識高居赤眼龍

舉本來面目話。

者個本來面光明處處徧却之無可却薦之無可薦如月麗中天光照滿林澗漢來漢來形胡來胡來現知即不能知見即不能見放下便相親趣凑轉成間千七百葛藤總是個方便

舉僧問乾峰十方薄伽梵一路湼槃門未審路頭在什麼處峰拈拄杖畫一畫云在者裏僧又問雲門門拈扇子云扇子[跳-兆+孛]跳上三十三天築著帝釋鼻孔東海鯉魚打一棒雨似盆傾。

桃源住在避秦先覓個漁即問渡船雞犬桑麻爭笑舞笑人撈摝水中天

舉趙州至一菴主處云有麼有麼主竪起拳州曰水淺不是泊船處便去又至一菴主處曰有麼有麼主亦竪起拳州曰有殺有活有縱有奪便作禮。

短棹輕帆狎怒濤東行西止任逍遙去留不出蘆華岸陸地追尋人自勞

舉玄沙禪師普請砍柴次見一虎天龍曰和尚虎沙云是汝虎。

青天白日遇個怪好心告人成自壞從來賊不入貧家玄沙獨步千峰外

舉鄧隱峰禪師推車次馬祖展脚在路上坐峰云請師收足祖云已展不縮峰云已進不退廼推車碾損祖脚祖歸法堂執斧子曰適來碾損老僧脚的出來峰便出於祖前引頸祖廼置斧。

清風拂白月白月照清風千古徹人冷嗟人春夢濃

舉芭蕉山慧清禪師上堂拈拄杖云你有拄杖子我與你拄杖子你無拄杖子我奪却你拄杖子靠拄杖下座。

蕩蕩一條官驛路晨昏曾不禁人行渾家不是不進步無奈當門荊棘生

舉馬祖令人馳書併醬三甕送與百丈丈令排向法堂前廼上堂眾纔集百丈以拄杖指醬甕云道得即不打破道不得即打破眾無語百丈便打破歸方丈磬山先老和尚云老僧當時若在眾中管取大眾沾恩亦不使百丈失利待他道道得即不打破道不得即打破但出眾抗聲云喚典座來快擡將去雖然也作死馬醫也老僧更為諸人頌出堪嗟一眾是疑團打破從教仔細看若得磬山當座下林間怗怗地相安。

粥飯禪和萬萬千費人鹽醬若為言馬祖寄來只三甕百丈傾厨倒庫添倒庫添也徒然一言九鼎能扶起疎鐘高擊冷雲邊

和普明禪師牧牛頌。

未牧

湘之南潭之北頭角分明東觸西觸

初調

少獲頭多捕尾月下風前盛溺掃矢

受制

面月白蹄墨黑有索有鉤忍饑受渴

回首

遠邪蹊趣正道步步登高山長路杳

馴伏

戴寒鴉履芳草毛骨馨香見者道好

無礙

寒暑安忙閒得故鄉寬廓任出任入

任運

朝隴畝暮茅簷隨時水草明月同閒

相忘

刀砍水珠斷貫澹泊寧靜明志致遠

獨照

失却牛撞破壁一箇閒身赤灑灑立

雙冺

拋靈符瞎正目函乾葢坤火寒雪毒

書問

復岵瞻戴廷丞

在在是居士菩提塲物物是居士正法眼事事是居士菩薩行步步是居士那伽定使十二時不為十二時使轉一切境不為一切境轉斯為道人若一處光不透脫一時光不透脫即本分不透脫須刻刻向父母未生前絕思惟無依倚既恒且密時至道成冷眼圓明方知在在是菩提場物物是正法眼事事是菩薩行步步是那伽定使十二時不為十二時使轉一切境不為一切境轉此言不欺人也居士心光時注天目居士慧性不昧古今居士至行大建法幢奉復不覺縷縷。

荅王泰卿居士三問

問為人容易做人難敢問為人之道師云己所不欲勿施於人問何為知生何為知死師云知所從來為知生知所從去為知死問臨去時心不顛倒意不散亂在何處捉摸師云驗在目前師復云居士真為生死須知制心一處無事不辦但勤持藥師如來萬德洪名持到持而無持徹見念未生前本來面目則率性而行頭頭是道所謂發而皆中節天下之達道也如是方能了生脫死方可出死入生何謂了生脫死如太虗空先天地而生後天地而不老何謂出死入生譬如大海日照光明生風來波浪起到此則去來自在夭壽不二又臨去時作得主有二種徹見本來面目則了知生死不相干如上所云若未見本來面目勤持藥師如來則臨命終時八大菩薩接引上生極樂世界入不退地見佛明心因切問䖍請不覺縷縷。

與胡彥遠居士

尋常在稠人廣眾中人人自以為見山僧山僧直云猶隔千山在日來干戈徧界百里之間如隔千山山僧却云與居士刻刻相睹居士以為然否雖然刻刻相睹恐蹤迹愈疎居士其何以自處夢幻空華更莫把捉須向一念未生前證取自己廣大心體與太虗空同量包裹一切而非一切生滅一切而非生滅方是居士放身命處不盡。

荊山旅堂寄上大慈老人

師太年高當一切莫管惟向父母未生前看取如何是自己本來面目見得本來面目便見得佛祖面目便見得一切真子真孫面目無生無死無苦無樂方是個大自在老人名之曰佛名之曰祖名之曰圓通大士名之曰清淨法身名之曰本源自性自利也足利人也足不虗來閻浮世界作一番佛事如不見本來面目則莫道子孫眷屬冤親好惡便是自己一個身子縱保養到百二十歲一息不來便要敗壞四大各分還看得經麼還念得佛麼還顧得子孫麼還簡點得冤親麼越簡點越顛倒越顧念越誵訛便謂之流浪生死輪廻苦海豈不虗來世上喫一番苦豈不虗出家虗辦道有至性老人决不肯如此果能向未生前看得身心世界一切不可得不可得亦不可得本來面目當自見工夫得力或白松豐或不退勇或退菴重或骨巖峰皆可召而示之此四子當能體我意助師太入道也丁亥十月辛卯比丘男某百拜上師太老人慈目。

荅鑑融上人

玄沙白紙周遮上座毛錐穎露雄情舒展各吐胸襟山僧則云一別忽經歲望中雲海賒且道與雪峰是一是二他日覿面當別有以報我。

與洽西堂

刻刻自為廼真為人切弗忙披弊垢向第二門頭與人婆和但整肅堂規俾人光陰不虗度多隨眾坐幾枝香則利己利他兩得之矣莊周云觀德人之容使人意消不其然乎寮中倍宜嚴靜古人見有入房即起立焚香不以絕物為嫌有志之士直須具如是體裁方不同今時圖熱閙禆販之客餘想深知不贅。

荅木如上人

向從天行叔侄略聞道槩眉衲歸并得手書知公真不自欺人也既知生死寤寐不能一如須把生死岸頭用不得的知見盡情放下嘗令熟睡無夢無想死了燒了身心俱空境界時刻現前亦不立無夢無想身心俱空見解不住不退無動無靜打成一片時節若至其理自彰叅須真叅悟須實悟端不虗也學道不悟斷不能斷命根工夫不成一片斷不能悟公能悟去方可喫過量人痛棒且道既悟為甚又要喫棒今時稱長老者十個有五雙分䟽不下公能始終不自欺當不以此言為過也。

與豐首座

每日夜可將四炷香面壁簡點本分端能至虗至靈至寂至妙無[糸*系]毫間斷隔礙執著虧損等否次可以四炷香領眾直教無人無己無動無靜所謂衲僧行處如火消冰許誰近傍容誰違背再以四炷香博覽簡點於古人正說反說遠說近說死說活說麤說細說一一不受瞞一一舉一明三不死人句下一一秖用遮眼否餘時方可放叅否則大事未明如喪考妣大事已明如喪考妣當自立志若悠悠忽忽焉能為有焉能為無真與草木同腐人也孟子曰恥之於人大矣念之。

與夾山六解恒長老

吾徒既擔荷此事須時時臨深履薄獨居則閒閒地應機則似火消冰無動無靜靡不常光現前壁立千仞自利利人庶可無悔日來閉關啜雪羹不多及。

復許叔度

所謂了生死者正了徹之了叅透生從何來死從何往則親見本來面目方為了生死人所謂明德新民止至善位天地育萬物費而隱隱而費尚何偏空偏有種種邪僻之擬哉若不親見本來了生脫死則妄認七尺之軀為身見聞覺知為心譬如百千澄清大海棄之而惟認一浮漚目為全潮窮盡瀛渤則有生有死無苦不生無苦不死安而不安堪忍而已是可忍也孰不可忍也奉寄楞嚴一部熟讀此經方知身心真妄了生死者生而無生死而無死否則認識為心認妄為真則不惟錯會釋家本來面目常住真心等語于儒門明德中和皆正說亦邪耳深望一生死齊壽天下問不敢不詳荅幸下學上達近思力行他日天地同根萬物一體今日從放生護生始。

復戴岵瞻廷丞

全力提持如桶子脫甚為希有方念別來動靜不二寤寐如一否得書知不自放過慰慰所謂如箭離弦無返廻勢正公今日事也老龐不侶萬法深入遠詣故經人一掩口即撒手承當一進步即西江吸盡人徒見其收功大而左右逢源不知其入處深而用工遠耳別諭感刻荷法護法厚望有在不盡。

復友蘭陶居士

向從先磬山得聞吼山主人石簣老檀越潛臹密證向往有年幾欲一過其里今日何幸得公下交每逢姓陶人使我心依然况篤信真叅實為生死如公者乎但公信道雖篤叅究雖切而研窮未有其方凡叅一念未生話須從有念時叅去動靜不可打作兩橛葢未見本來面目時則動靜皆不離念也時應醻酢不妨醻酢時欲靜坐不妨靜坐乃至喜怒哀樂人所不免亦不必免須有感時即叅我有感時諸念紛紜念未生前是何境界到一念不生即看今知無念此亦念也縱無無念亦無無無念前念猶淺後念愈深須如剝笋層層剝盡如木如石木石知見亦不立行住坐臥悉皆如是方是工夫成片工夫到得成片則時節若至其理自彰尋常示人到一念不生時定見本來面目見本來面目方一念不生不是說食可止饑也病從身生身從妄念生念未生前身尚不可得何病之有如是則向一念未生前去縱未見本來面目亦身病頓空豈能為話頭作難知公叅究未省力叅究未省力則與一念未生前話不相應所謂研窮未有其方也退步向念未生前去自然省力何如何如餘問條復于左。

所言靜坐久忽一日心大開朗無物我無古今無一切種種差別惟見一片虗明曠無涯際惜不久遂失之此乃靜功所現蹔歇塵勞正屬人為並非天德勿作聖解礙正知見若向一念未生前去㘞地一聲徹悟本來面目則位天地育萬物所謂峻極發育優優大哉禮儀三伯威儀三千山野每示人儒者不從聖經入則應從顏曾思孟入否則認識為心為入世矜持善人速成小利則可去達道大成內聖外王之學大有徑庭此後若到一切俱無境界須如前示將知無的亦無却如木如石木石知見亦不立行亦然坐亦然自然悟去。

荅顏[廖-(彰-章)+貝]先居士問

塵勞中知有大事因緣足徵般若因深臹持十念法門當先萬緣放下執持名號一心不亂若有念起須看念從何來看徹念頭起處則親見自己真面目一口吸盡西江水龐公去人豈遠哉見得自己真面目則見得阿彌陀佛真面目攜西方來東土也得掇東土入西方也得禪淨一致宗教俱圓豈不真大丈夫所為哉祝望祝望。

像讚

磬山先老和尚

潛磬谷并汾苦寒遷報恩楊岐冰雪生平不肯人慣用白雲入磨房之機印證小廝兒誰是普化震臺山之鐸沿流不止問如何見過於斯許嗣他

又

山僧事先師未久即獲入室自後愈近愈遠如天之不可階愈入愈深如海之不可汲惟此不能自已者先師嘗掀髯曰類己後代兒孫切莫造次

自讚

未出芙蓉城通身佛法既入磬山室滿面慚惶十餘年前拈條白棒欲人人得知好惡十餘年後目睹雲霄一任人七顛八倒龜毛拂子欲流傳未入門前分付了咄離婁公輸難分白皂

又

者漢浙東浙西有湖南湖北有三台五臺有四海八荒有有處共見共聞秖有一處人不聞見他日好為人點眼

又

若道是潛子未曾著此色衣若道不是潛子他人無此麤眉更有些子相似等閒兀坐無為

阿彌陀佛像讚

我識阿彌陀塵塵剎剎現藕華如車輪頂門豁眼看

觀音大士像讚

虗空昨夜呵呵笑笑我分身萬象中欲識虗空真面目看取寒趺楊柳風

又

一根圓通萬德炳著欲圓種智惟稱大士

又

未展楮揮墨前觀世音大士彌滿虗空出入一切人眉毛眼睛鼻孔唇舌乃至八萬四千毛孔中東涌西沒及乎展楮揮墨却走入一楮一墨中去了也求見大士者切忌觸途成滯向文彩未彰以前薦取方有喫棒分杲日一輪當午現無勞鐘鼓報新晴

達磨祖師像讚

萬里來一葦別五番毒九年壁有此體裁不愁無人立雪

大覺普濟能仁玉琳琇國師語錄卷第六

音釋

餑

(蒲沒切盆入聲麵餑也)。

裨

(蒲靡切音皮)。

臹

(思留切音修)。